\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc} \usepackage[russian]{babel} \usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol} \usepackage{graphicx} \usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref} \usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{../common}

\begin{document}

    \author{Даниил Овчинников} \title{Формальные грамматики. Домашняя работа №1} \maketitle

    \begin{enumerate}[\bfseries 1.] \setcounter{enumi}{0}
		
        \item Построить обыкновенную грамматику для языка всех строк над
        алфавитом \{a,b\}, содержащих одинаковое количество символов a и b.
        Показать, как строка bbaaba выводится с помощью перезаписи строк.
        Показать, что эта же строка принадлежит наименьшему решению системы
        языковых уравнений, построив несколько шагов последовательности
        $\varphi^k(\bot)$.\\

        Грамматика:
            $$ S \to aSb\ |\ bSa\ |\ SS\ |\ \eps $$

        Перезапись:
            $$ S \Then bSa \Then bSSa \Then bbSaSa \Then bbaSa \Then bbaaSba \Then bbaaba $$
        
        Уравнение:
            $$ S = \prts{\st{a} \cdot S \cdot \st{b}} \cup \prts{\st{b} \cdot S \cdot \st{a}} \cup \prts{S \cdot S} \cup \st{\eps} $$

        Последовательность:
            \begin{align*}
                \phi^0(\bot) &= \varnothing \\
                \phi^1(\bot) &= \st{\eps} \\
                \phi^2(\bot) &= \st{\eps, ab, ba} \\
                \phi^3(\bot) &= \st{\eps, ab, ba, aabb, baba, abab, bbaa, abba, baab} \\
                \phi^4(\bot) &= \{\eps, ab, ba, aabb, baba, abab, bbaa, abba, baab, 
                aaabbb, baabba, 
                ababab, bbabaa, 
                aababb, bababa, \\
                &abbaab, bbbaaa, 
                aabbab, babbaa, 
                abaabb, bbaaba,
             \ldots
                \} 
            \end{align*}

        \item 
        %Доказать, что не существует обыкновенной грамматики для языка
        %$L=\{w | w \in \{a, b, c\}^*, \: |w|_a * |w|_b = |w|_c\}$, где $|w|_s$
        %обозначает количество символов s в строке w. Например, этому языку
        %принадлежит строка cabccbca, поскольку 2*2=4.

        \item 
        %Построить конъюнктивную грамматику для языка $\{(a^n b^n)^n | n
        %\geqslant 1\} = \{ab, aabbaabb, aaabbbaaabbbaaabbb, \ldots\}$.

        \item Построить обыкновенную грамматику для языка $\{ a^{k_1} b ...
        a^{k_\ell} b | \ell \geq 1, \exists i: k_i \neq \ell-i \}$. Будет ли
        она однозначна?
            \begin{align*}
                S &\to BS \Or H \\
                H &\to L \Or M \\
                L &\to aLB \Or aB \\ 
                M &\to aMB \Or MB \Or bB \\
                B &\to aB \Or b
            \end{align*}
        $k_i \neq l-i $, значит, что существует такой блок, где количество символов 'a' не равно количеству блоков, следующих за ним. \\
        L - это правило, где количество последующих блоков строго меньше символов 'a'. \\
        M - это правило, где количество последующих блоков строго больше символов 'a'. \\
        В строке S сколько угодно блоков сначала, затем или L или M. 

        Грамматика неоднозначна, т.к. $l-i-1$ конечных блоков могут \enquote{распарситься}  как L так и M.
        
        \newpage
        \item 
        Замкнут ли класс языков, задаваемых линейными конъюнктивными
        грамматиками, относительно "помеченной итерации": то есть, верно ли,
        что если язык L задаётся линейной конъюнктивной грамматикой, а c ---
        символ, не используемый ни в каких строках из L, то $L(cL)^*=\{w_1 c
        w_2 c ... c w_k | k>=1, w_i \in L\}$ также задаётся линейной
        конъюнктивной грамматикой?
        
        Утверждение. Пусть $L' = L \cdot c \cdot \Sigma^*, L'' = \Sigma^* \cdot c \cdot L, LcL = L' \cap L''$. \\
        $\Sigma^*$ -- регулярный язык, линейные конъюнктивные языки замкнуты относительно конкатенации с регулярными языками, следовательно $L'$ -- линейный конъюнктивный язык. Аналогично $L''$. \\
        Линейные конъюнктивные языки замкнуты относительно пересечения, следовательно $L' \cap L'' = L$ -- линейный конъюнктивный язык. 
        
        Пусть $L^k = LcLc\ldots cL, L^1 = L, L^2 = LcL, \ldots$. \\
        База индукции: $L^2 = LcL$ -- линейный конъюнктивный язык. \\
        Переход: пусть $L^n$ -- ЛК язык, тогда $L^{n+1}$ -- ЛК язык. $L^{n+1} = L^ncL$ доказывается аналогично Утверждению.\\
        $\qed$

        \item 
        %Построить грамматику обёртывания пар для языка всех строк вида
        %u\#f(u), где u --- арифметическое выражение над алфавитом \{+, *, x, y,
        %z\} а f(u) --- равносильное выражение в функциональной записи над
        %алфавитом \{<, >, +, *, x, y, z\}. Соответствующее выражение f(u)
        %должно правильно передавать порядок действий и может перестанавливать
        %аргументы операций. Например, для $u=x+y*z$ можно определить $f(u)=<+
        %<* z y> x>$, и тогда грамматика должна порождать строку вида $x+y*z \#
        %<+ <* z y> x>$. При этом никаких других строк вида $x+y*z \# w$
        %порождать уже не нужно. Примечание: перестановка аргументов неизбежна в
        %силу ограничений грамматик обёртывания пар.
        
        \item 
        Построить грамматику 1-го порядка для языка $\{a^n b^{in} | n,i >= 0\}$.
        
        В лекциях было сказано, что кроме инкремента/декремента могут быть арифметические термы. 
        Пусть $t, v$ -- термы, тогда $t + v$ и $t - v$ тоже термы.
        \begin{align*}
            \sigma &= (\exists i)\ S(\underline{begin}, \underline{end}) \\
            S(x,y,i) &= a(x+1) \land S(x+1, y-i, i) \land B(y-i,i) \lor x = y \\
            B(x,i) &= \forall z \brakets{(z < x) \lor (z >= x+i) \lor b(z + 1) }
        \end{align*}
        $B$ проверяет, что $i$ символов с позиции $x$ равны 'b'. \\
        $S$ проверяет, что на каждый символ 'a' справа есть блок из $i$ символов 'b'. 
        $\sigma$ пытается угадать $i$. 

        Если операцию сложения нельзя (в смысле того, что заданием не
        предусматривается) определить, то тогда нужен хотя бы 0, чтобы с ним
        можно было сравнивать. 
    \end{enumerate}

\end{document}
